\documentclass[]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english,italian]{babel}
\begin{document}

\title{Altair: lo studio dei Sistemi Embedded tramite la realizzazione di un drone quadrirotore}
%\maketitle
\section{Riassunto dell'elaborato finale}
Lo scopo del mio progetto finale di tesi è stato quello di studiare il funzionamento di sistemi embedded altamente comunicanti con l'ambiente, e risolvere i problemi derivanti dalla particolare influenza di forze esterne. Per mettere in pratica tale studio ho fatto un esperimento, costruendo e programmando, partendo da zero, un drone quadrirotore in grado di poter volare in modo autonomo in una posizione fisica e geografica determinata. L'obiettivo di questo esperimento non era quello di inventare nuovi algoritmi o nuove soluzioni brevettabili, ma quello di imparare a costruire e implementare le soluzioni maggiormente impiegate in questo settore.

La scheda embedded che ho utilizzato per questo progetto è un ESP32, un microcontrollore che ho programmato utilizzando l'IDE di Arduino, un ambiente di sviluppo con cui realizzare programmi per un gran numero di schede embedded disponibili in commercio, in un linguaggio derivato da C/C++.

Per controllare il drone, non dovendo eseguire correzioni manuali di direzione grazie all'autonomia di volo, invece di un classico radiocomando ho utilizzato la rete WI-FI dello smartphone, avendo come unica necessità quella di modificare la quota di volo del multirotore tramite un singolo comando. Lo smartphone comunica con L'ESP32 per mezzo di pacchetti Open Sound Control (OSC), un protocollo di comunicazione Open Source.

I componenti (Hardware e Software) impiegati maggiormente per la realizzazione dell'autonomia di volo sono:
\begin{itemize}
\item Giroscopio e Accelerometro, utilizzati per calcolare in ogni istante l'angolo di inclinazione del drone attorno ad ogni suo asse. L'algoritmo implementato integra l'output di entrambi i sensori per ottenere un sistema di misurazione il più resistente possibile alle vibrazioni prodotte dalla rotazione dei motori;
\item GPS, per avere una stima della posizione geografica tramite i satelliti. Grazie al GPS, il microcontrollore individua l'eventuale spostamento direzionale che il drone sta effettuando a causa delle forze esterne;
\item Bussola elettronica, con cui viene individuato l'orientamento del drone rispetto al polo Nord magnetico, e grazie al quale il microcontrollore capisce su che lato eseguire un eventuale spostamento;
\item Controllore PID (Proporzionale-Integrale-Derivativo), ovvero l'algoritmo che riceve come input l'errore di posizionamento del drone rispetto ad una determinata condizione, calcolato dai sensori descritti precedentemente, e che restituisce come output il cambiamento di velocità che ogni motore deve attuare al fine di correggere tale errore.
\end{itemize}

In conclusione, l'esperimento è riuscito: grazie all'utilizzo di accelerometro, giroscopio, GPS e bussola, ho ottenuto un multirotore in grado di mantenersi stabile in volo, e capace di restare in modo autonomo in una posizione geografica precisa.

Tramite la realizzazione di questo progetto, ho avuto modo di approfondire le mie conoscenze non solo nell'ambito dei sistemi embedded, del quale ho studiato, imparato e implementato gli algoritmi più efficiaci, ma anche in quello dell'aeronautica, dell'elettronica e della fisica.
\end{document}